---
title: 赛博分类学
abbrlink: unnamedPost
categories:
  - 学习
  - "\U0001F521语言文字"
root: ../../
katex: false
theme: xray
published: false
date: 2024-06-12 15:03:54
updated: 2024-06-12 15:03:54
tags:
cover:
copyright_author:
copyright_author_href:
copyright_url:
copyright_info:
aside:
comments:
password:
hidden:
description:
sticky:
keywords:
---

> <center>当你在引用别人的时候，你在引用自己。</center>
> <p align="right">——Sion</p>

{% folding green, ✍文章痕迹 %}
{% timeline 写作时间线, green %}
<!-- timeline 2024-06-10-->
* 发现Kindle可以 通过亚马逊『内容与设备』对图书进行批量整理(删除、归类)
- 开始撰写此文
<!-- endtimeline -->
<!-- timeline 2024-06-12-->
 - 阅读了天津市津南区图书馆的论文『公共图书馆图书分类排架实践分析』，
 - 增加了对图书分类的
<!-- endtimeline -->
{% endtimeline %}
{% endfolding %}
{% markmap 300px %}

{% endmarkmap %}

-----
## (被删得连渣都不剩的)楔子

## 赛博分类学引言



对于妄图控制一切的现代人来讲，分类是日常生活中一个必不可少的行为。

以我为例：
1. 博客文章要分类(各个主题)
2. 相片要分类(构图、色调、主体)
3. 歌单要分类(听歌的时间、主题、节奏)
4. 账单要分类(必须品、小奢侈、出行、兴趣)
5. 笔记、书签要分类(工具、信息、个人信息)
6. 手机电脑上安装的软件也要分类(修图、建模绘画、听歌游戏)
7. 衣服裤子要分类(深浅、工装休闲、长袖短袖)
8. 花盆分类(喜阴喜阳，花香浓淡、高矮胖瘦)

> 有趣的事实：按阳历来算，我是处女座。(别笑，大大咧咧的H君也是处女座的)

**为何分类？如何分类？怎样更新分类**？这是赛博分类学的三个基本命题。

## 为何分类
### 分类无用论
不可否认，很多人一开始就对分类深恶痛绝。

一是分类毫无必要，在信息化的21世纪二十年代，与其用分类来检索，倒不如一个搜索框了事。而且近些日子AI又进一步落地，个人操作系统级的AI都有了，只要想得到，还怕什么不能找到呢？

分类，如同绘画、力学、编程一样，已经是老掉牙的传统的注定消亡的日落余晖了。**彼老朽者何足道，彼与此世界作别之日不远矣，而我搜索框乃新来而与世界为缘**。

二来分类费时费力不讨好，性价比巨低。为了做好一个分类，不仅要抽象出来各个部分的共同特征，还要经常进行繁琐的维护。

纵然这种维护的工作可以被AI代替，实现自动分类，可以创建一个经天纬地，包举并收，无所不包，无所不含，时时更新，刻刻维护的✨宇宙无敌超级完美分类数据库。那么在这个数据库下，检索工作也是麻烦的厉害。

分类的层级数量与检索速度本身就是互相拮抗的！

况且，完美的分类不存在，它也没有必要存在！

用鲁迅的话来说分类就是“要攻击高门大族的坚固的旧堡垒，却去瞄准他的血统，在战略上，真可谓他妈的奇谲了”。
### 分类有用论
纵然搜索框的出现改变了信息检索的一切，分类也自有其不可替代的一面。

标签化，在[博客写作方法论](2023/blogwriteguide)一文中我曾写到『标签是在分类的基础上，对内容进行必要的补充提示，串联优化。』在此，把分类扁平化，

## 如何分类


## 如何更新分类